#definition()[
  La #motDefini()[moyenne] d'une série de valeurs, #motDefini()[pondérée] par les effectifs, est le nombre obtenu :
  - en additionnant les produits de chaque valeur par son effectif,
  - puis en divisant cette somme par l'effectif total de la série.
]

#exemple()[
  Un sondage a été réalisé auprès de 10 000 collégiens pour connaître le nombre d'enfants présents dans leur foyer. Voici leurs réponses :
  #table(
    align: center,
    columns: 7,
    "Nombre d'enfants", [#rouge()[1]], [#rouge()[2]], [#rouge()[3]], [#rouge()[4]], [#rouge()[5]], [#rouge()[6]], "Nombre de familles", [3170], [4225], [1894], [436], [248], [27]
  )
  Calculer le nombre moyen d'enfants par foyer. Interpréter.

  #set text(couleurPrincipale)
  $(#rouge()[1] times 3170+#rouge()[2] times 4225+#rouge()[3] times 1894+#rouge()[4] times 436+#rouge()[5] times 248+#rouge()[6] times 27)/(3170+4225+1894+436+248+27) = 20448/10000 = 2,0448$
  
  Le nombre moyen d'enfants par famille est de $2,0448$.

  Interprétation : Cela signifie qu’au total, il y a autant d’enfants que s’il y avait $2,0448$ enfant dans chaque famille.
]
